<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：Mac | 生命之氢]]></title>
  <link href="http://shengmingzhiqing.com/blog/categories/mac/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://shengmingzhiqing.com/"/>
  <updated>2014-05-26T21:28:07+02:00</updated>
  <id>http://shengmingzhiqing.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[郝海龙]]></name>
    <email><![CDATA[haohailong@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Day One]]></title>
    <link href="http://shengmingzhiqing.com/blog/Day-One.html/"/>
    <updated>2012-12-15T20:03:00+01:00</updated>
    <id>http://shengmingzhiqing.com/blog/Day-One</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>小学二年级的时候，老师开始强迫我们写日记。就我个人而言，懂事之前被强迫做的事情，绝大多数后来都放弃了。即使重新拣起来，也基本上要等到懂事之后过很长时间，并且认真考虑过这件事情的价值之后，比如<a href="http://haohailong.net/archives/294">记笔记</a>。</p>

<p>写日记的习惯却断断续续的坚持下来了，我想这主要是因为我的父亲也有写日记的习惯，教育小孩，永远是「言传不如身教」。但这篇文章我想说的正是这断断续续中断的部分。
<!--more--></p>

<p>说来有点好笑，我停止写日记往往不是因为不想去写日记的内容，更多地是因为日记的形式。每篇日记开头我们都需要写日期、天气甚至地点。而正是这些东西让我不胜其烦。我享受写作的过程，但却讨厌做这种重复工作。最初的几次放弃，都是因为当我想随手写点东西的时候，不得不先克制一下冲动，写一下年月日星期几。基本上当你写完「七月七日晴」的时候就没什么心情写「突然下起了大雪」了。当然，当年没有认真思考过这个问题，只是觉得不爽就放弃了。</p>

<p>初中有一年，我拿到一本台历，每天下面的空白大约可以写一百多字。于是我就开始试着在台历上写日记，这是我第一次足足写满一年日记。但是我没有第二年的台历，于是我又改用普通的本子去写日记，心想，一年都坚持下来了，这差不多算是个习惯了，肯定能坚持下去的，没想到大约一个礼拜之后，我就放弃了。</p>

<p>这次放弃之后，我又无数次的开始，无数次的放弃，不过一直也没搞清楚为什么我那一年能坚持下来，以后却再也坚持不下来了。直到我上大学的时候，一个偶尔的机会，我得到了一本效率手册，突然觉得这东西写日记不错，这个东西造就了我第二次长达一年的坚持。这本效率手册比日历还好的一点是，不仅有日期，连基本的天气符号都有，你只需要随手一勾就可以。从那以后，我基本上每年都买一本效率手册做日记本，虽然期间还是放弃了几次，但没有以往频繁，持续的时间也很短。而且不记日记最多的原因是忘了带日记本。</p>

<p>今年早些时候，我在 Mac App Store 里面发现了一款好评如潮的日记应用——Day One，这款应用最终解决了先前导致我不愿意记日记的所有问题。你只管写日记的内容，剩下的事情都由软件自动来完成。日期自不用说，它还会自动定位插入地点，根据地点插入当天气象情况。自从开始用这款应用以来，我的日记再也没有中断过。当然现在还没到一年，但我觉得基本上这辈子我都可以坚持写下去了。因为这软件不仅有 Mac 版，还有 iPad，iPhone 版，只要你不忘带手机，你就可以写日记。</p>

<p>同时，因为这个日记软件的出现，我想到了更多的可能性。我觉得未来的日记软件应该可以直接同步你豆瓣上看过什么电影，听过什么歌的记录，同步你在 Foursquare 上的签到状态。这样你每一天的生活都可以记录成一个故事，想想都令人兴奋。</p>

<p>我喜欢苹果，正是因为有着无数这样可以改善你生活的应用。Mac, iPad, iPhone 都不是智能机器人，但是帮你做到你小时候觉得智能机器人才能做到的很多事情。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mac 的「剪切」快捷键]]></title>
    <link href="http://shengmingzhiqing.com/blog/cut-shortcut-on-mac.html/"/>
    <updated>2012-02-06T14:53:00+01:00</updated>
    <id>http://shengmingzhiqing.com/blog/cut-shortcut-on-mac</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于大部分 Windows 用户来说，最熟悉的一组快捷键莫过于 Ctrl+X, Ctrl+C, Ctrl+V 了，分别对应与剪贴板相关的三个功能：剪切、复制和粘贴。在 Mac 下 Ctrl 键的大部分功能被 Command 键取代，所以在 Mac 下 Command+X, Command+C, Command+V 也分别是剪切、拷贝<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>和粘贴。但是 Mac 下的 Command+X 的剪切功能却只对于编辑文本有效，也就是说，如果你想通过 Command+X 是无法把文件剪切到剪贴板的。这也是 Mac 系统经常被 Windows 用户诟病的一点。一直以来，Mac 下要实现直接移动文件，无非以下几个方法：</p>

<ol>
  <li>复制，粘贴，删除源文件。</li>
  <li>购买软件实现这一功能。</li>
  <li>利用 terminal (终端)编写脚本实现。</li>
  <li>利用拖曳来实现。</li>
</ol>

<p>前三个功能多少会增加一点麻烦，第四个功能虽然简单<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup>，但是对于刚从 windows 转过来的用户多少还是有点不方便，即便对于 Mac 铁杆用户，多一种选择当然也是好事。今天突然发现，其实 Lion 系统已经悄悄包含了文件剪切的快捷键，只是操作方式与 win 略有不同，具体如下：</p>

<p>选定源文件，按 Command+C 快捷键拷贝到剪贴板，转到目标文件夹，按 Command+V 可将源文件复制到目标文件夹，而按 Command+Option+V 即可将源文件移动到目标文件夹，这相当于实现了 windows 下的剪切功能。</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>与 Win 下复制功能相同，Mac 下复制对应另一种功能。<a href="#fnref:1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>Mac 相比 Windows 的优势之一就是拖曳功能非常强大。<a href="#fnref:2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
